\chapter{Neuronale Netze}

\section{Grundlagen}

\begin{itemize}
\item Menge $\mathcal{S}=\{ (\mathbf{x}^{(1)},\mathbf{y}^{(1)}),\dots , (x^{(m)},y^{(m)})\}$ von Trainingsdaten. In dieser Arbeit entsprechen die $\mathbf{x}^{(i)}$ Lösungen der Modelle, $\mathbf{y}^{(i)}$ den zu lernenden Parameters des Modells.
\item Generell: $f:\mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}^{n_L}$
\item Genauer: 

$$
\begin{aligned}
&\mathbf{a}^{[0]}\vcentcolon =\mathbf{x} \\
&\mathbf{z}^{[l]}\vcentcolon =\mathbf{W}^{[l]}\mathbf{a}^{[l]}+\mathbf{b}^{[l]} \\
&\mathbf{a}^{[l]}\vcentcolon =g^{[l]}(\mathbf{z}^{[l]})\\
&f(\mathbf{x}) \vcentcolon = {a}^{[L]}
\end{aligned}
$$

Für $l=1,\dots,L$ mit Gewichtungsmatrizen $\mathbf{W}\in \mathbb{R}^{n_l\times n_{l-1}}$, Bias-Vektoren $\mathbf{b}^{[l]}\in\mathbb{R}^{[n_l]}$, Aktivierungsvektoren $\mathbf{a}^{[l]}\in\mathbb{R}^{n_l}$, Netto-Inputvektoren $\mathbf{z}^{[l]}\in\mathbb{R}^{[n_l]}$ und kompenteweise definierten Aktivierungsfunktionen $g^{[l]}:\mathbb{R}^{[n_l]}\mapsto \mathbb{R}^{[n_l]}$. 
\item Dabei bezeichnet $L$ die \textit{Tiefe} eines neuronalen Netzes und $n_l$ die \textit{Breite} der jeweiligen Schicht
\end{itemize}

\section{Minimierungsproblem}
\begin{itemize}
\item $\hat{\mathbf{y}}=f(\mathbf{x})$
\item Minimierung des quadratischen Fehlers $l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\frac{1}{2}\Vert \mathbf{y}-\hat{\mathbf{y}} \Vert ^2_2$
\item Gesamtproblem: 

\[
\min_{\boldsymbol{\theta}} \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} l(\mathbf{y},\hat{\mathbf{y}}) =\vcentcolon \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
\] mit $\boldsymbol{\theta}=(\mathbf{W}^{[1]},\mathbf{b}^{[1]},\dots,\mathbf{W}^{[L]},\mathbf{b}^{[L]})$
\end{itemize}

\section{Gradientenverfahren}

Obiges Problem wird in der Praxis mit dem Gradientenverfahren 

\[
\boldsymbol{\theta}_{t+1} \leftarrow \boldsymbol{\theta}_{t} - \alpha \nabla_{\boldsymbol{\theta}} \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_{t})
\]

mit dem Gradienten 

\[
\nabla_{\boldsymbol{\theta}} \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})=\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m \nabla_{\boldsymbol{\theta}}l(\mathbf{y}^{(i)},f(\mathbf{x}^{(i)}))
\]

welcher durch Fehlerrückführung bestimmt werden kann.

\subsection{Fehlerrückführung}

Fehlerrückführtung (engl. Error-Backpropagation) ist ein Algorithmus zur Bestimmung des für das Gradientenverfahren nötigen Gradientens. Die Idee des Algorithmus ist, zunächst ein Eingangsdatum durch das Netz zu propagieren, um im nächsten Schritt die Kompenenten des Gradientens durch bereits bekannte Ausdrücke zu beschreiben. Im Folgenden wird die Fehlerrückführung in vektorieller Schreibweise für ein Trainingsbespiel hergeleitet.

\theoremstyle{definition}
\begin{definition}
\[
\delta_i^{[l]}\vcentcolon=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{z}_i^{[l]}}
\]
\end{definition}

\theoremstyle{definition}
\begin{definition}{Fehlervektor}.
Als \textit{Fehlervektor} der $l$-ten Schicht wird 

\[
\boldsymbol{\delta}^{[l]}\vcentcolon = \left(
\begin{matrix}
\delta_1^{[l]} \\
\vdots \\
\delta_{n_l}^{[l]} \\
\end{matrix}\right)
\]
bezeichnet für feste $(\mathbf{x},\mathbf{y})\in\mathbb{R}^{n_0}\times \mathbb{R}^{n_L}$, $l\in{1,\dots,L}$.
\end{definition}

Betrachtet werden nun die Fälle $l<L$ und $l=L$. Mit der Kettenregel folgt für den ersten Fall

\[
\boldsymbol{\delta}^{[L]T}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{z}^{[L]}}= \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{a}^{[L]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{a}^{[L]}}{\partial \mathbf{z}^{[L]}} = \left(
\begin{matrix}\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_{n_L}^{[L]}} \end{matrix} \right)
\left( \begin{matrix}
\frac{\partial a_1^{[L]}}{\partial z_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial a_1^{[L]}}{\partial z_{n_L}^{[L]}} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial a_{n_L}^{[L]}}{\partial z_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial a_{n_L}^{[L]}}{\partial z_{n_L}^{[L]}} \\
\end{matrix} \right)
\]

sowie 

\[
\delta_j^{[l]}= \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}} = \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{z}^{[l+1]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{[l+1]}}{\partial z_i^{[l]}}=\sum_{k=1}^{n_{l+1}}\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_k^{[l+1]}} \cdot \frac{\partial z_k^{[l+1]}}{\partial z_j^{[l]}}=\sum_{k=1}^{n_{l+1}} \delta_k^{[l+1]} \cdot \frac{\partial z_k^{[l+1]}}{\partial a_j^{[l]}} \cdot \frac{\partial a_j^{[l]}}{\partial z_j^{[l]}} 
\]
für $l>L$.
Mit der getroffenen Annahme über die komponentenweise Definiertheit der Aktivierungsfunktionen folgen die Vereinfachungen

\[
\begin{aligned}
\delta_j^{[l]}=g^{[l]\prime}(z_j^{[l]})\sum_{k=1}^{n_{l+1}}\delta_k^{[l+1]}w_{kj}^{[l+1]}\\
\delta_j^{[L]}=g^{[L]\prime}(z_j^{[L]})\cdot\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_j^{[L]}}
\end{aligned}
\]

in Komponentenschreibweise, bzw. die vektoriellen Ausdrücke

\[
\begin{aligned}
\delta_j^{[l]}=g^{[l]\prime}(\mathbf{z}^{[l]})\odot \mathbf{W}^{[l+1]T}\boldsymbol{\delta}^{[l+1]} \\
\delta_j^{[L]}=g^{[L]\prime}(z_j^{[L]})\odot \left[ \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{a}^{[L]}}\right]^T\\
\end{aligned}
\].

Für den Gradienten $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})$ werden nun noch die partiellen Ableitungen

\[
\begin{aligned}
\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial w_{ji}^{[l]}}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}} \cdot \frac{\partial z_j^{[l]}}{\partial w_{ji}^{[l]}}=\delta_j^{[l]}a_i^{[l-1]}\\
\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial b_j^{[l]}}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}}\cdot \frac{\partial z_j^{[l]}}{\partial b_j^{[l]}}=\delta_j^{[l]} \\
\end{aligned}
\]

der Verlustfunktion bezüglich der Gewichtungsmatrizen und Bias-Vektoren benötigt. In vektorieller Schreibweise folgt daraus für die Komponenten von $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})$

\[
\begin{aligned}
\nabla_{\mathbf{W}^{[l]}}l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\boldsymbol{\delta}^{[l]}\mathbf{a}^{[l-1]T} & \text{ und }& \nabla_{\mathbf{b}^{[l]}}l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\boldsymbol{\delta}^{[l]} \\
\end{aligned}
\]



\section{Neuronale Netze für Markow-Ketten}
Probieren, wenn Zeit bleibt. Grenzen ausloten, evtl. vielversprechend

